# Health check и как с этим жить не надо
## health check - зачем? 
А все очень просто - если мы используем какую то балансировку нагрузки, а мы ее конечно же используем, мы хотим быть уверенны, что наш трафик попадает в живые бекенды. Ведь бекенды умирают (привет OOM) или перезапускаются для устновки обновлений. 
## health check - как? 
1. TCP
2. HTTP
3. External check

Опустим унылые объяснения чем отличается TCP check от HTTP и прочее. Важно то, что люди часто увлекаются и заходят слишком далеко в попытке сделать лучше и получается как всегда. И вместо того, что бы удовлетворится простым кодом 200 в ответ на ручку от бекенда, начинают изобретать сложные проверки с nc, curl, grep, многоуровневые if. 

А реализовать такую логику просто конфигами нереально. Но слава богу в некоторых LB можно использововать так называемые external check - вызвать любой, какой угодно скрипт, и основываясь на его коде возврата, принять решение - жив бекенд или нет. 

Например вот так:

```bash
#!/bin/bash

APP_CHECK_URL="http://${HAPROXY_SERVER_ADDR}:9099/api/test/state"

NC_TIMEOUT=1
CURL_TIMEOUT=1
CURL_MAX_TIME=1

if [[ "$(curl -s --connect-timeout ${CURL_TIMEOUT} --max-time ${CURL_MAX_TIME} --write-out %{http_code} --output /dev/null ${APP_CHECK_URL} 2>/dev/null)" == 200 ]]; then
    exit 0
fi
exit 1
```
## external check - подводные камни
А чо такого? Годный скрипт жи. 
Есть 2 крохотных недостатка данного метода: 

### fork fork fork
Запуск каждого скрипта, даже если он усраться какой оптимальный, и вообще не скрипт а бинать на сях, написанный так, что Страуструп взволнованно звонил вам среди ночи и просил поделиться опытом, это все равно запуск отдельного процесса. Это форк. А форк это дорого. Все же знают почему. 

И все бы ничего, пока у вас 10-15 бекендов которые надо иногда проверять. Грустно становится когда их десятки. И каждый надо проверить. И на каждую проверку надо сделать форк, запустить процесс, выделить память, слайc, pid и все такое. 

### где ресурсы, Лебовский? 
Все скрипты для external check вызываются не в рантайм LB (по крайней мере это справедливо для haproxy) - вы никогда не увидите реальное потребление ресурсов вашим LB, никогда не сможете построить адекватный профиль нагрузки из perf, zabbix, prometheus или еще чего угодно. 

А скрипт наш, как мы помним, написан идеально, и отрабатывает ооооочень быстро. И каждый скрипт - это отдельный процесс, со своим pid. А всякие мониторинги, топы и прочие, собирают данные по загрузке раз в n секунд. И десятки запуской крохотного идеальног скрипта они просто пропускают. И получается очень интересная картина - ресурсы сожраны. А кем - хз. 

(тут слегка видно высокий LA - но это тестовая вм, на которой проблема искуственно усилена, в проде все не так очевидно конечно же)

Например вот так: 

![htop](images/hotp.png)

Или так: 

![cpu-util](images/cpu-util.png)

Присмотритесь: 
Процессор утилизован на 90%. Из них 3 - haproxy, 1 - java, 1 - bash - 2 htop. 

Где остальные 80%? Чем заняты? 
Как раз нашим идеальным скриптом. 

Вот только мы его не увидим. Слишком быстрый скрипт и слишком редкий опрос от любой системы мониторинга. Но у нас есть же профилировщик, чо нет то. 
Запускает perf на 10 секунд и наслаждаемся. 

![flame_all](images/flame_all.png)

Ну а после всего увиденного, иде в хапрокси и выкидываем на мороз вот эти 3 строчки 

```
        option external-check
        external-check path "/usr/bin:/bin:/vagrant/scripts"
        external-check command ext_check.sh
```

И повторяем эксперемент: 

![cpu_util](images/cpu_without_checks.png)

Как то так. 

Ну и на закусочку картинка с реального прода: 

![prod](images/prod.png)

## Вывод? 
- не далй форк там где не надо
- не вызывай внешние скрипты, это дорого, сложно в дебаге, некрасиво
- не усложняй себе жизнь, не создавай hight load там где его нет